%% Нелинейный элемент
Электрическая цепь (рис. \ref{fig:\figrefname{1}}) состоит из резистора $R$ и нелинейного элемента $X$, включенных последовательно. Вольт-амперные характеристики элементов $R$ и $X$ приведены на рис. \ref{fig:\figrefname{2}}. На участке $0 < U < U_0$ ВАХ обоих элементов совпадают. На вход цепи подается некоторое напряжение $V$.
\begin{enumtask}
	\item Определите, какая доля $\eta_1$ теплоты, выделяющейся в цепи, приходится на нелинейный элемент в случаях $V < 2 U_0$ и $V = 4 U_0$.
	\item Включим последовательно в цепь еще один элемент $X$. Изобразите ВАХ двух последовательно включенных нелинейных элементов. Определите, какая доля $\eta_2$ теплоты, выделяющейся в цепи, приходится на оба нелинейных элемента в случае $V = 4U_0$.
	\item А теперь подключим второй элемент $X$ параллельно первому. Изобразите ВАХ двух параллельно включенных нелинейных элементов. Определите, какая доля $\eta_3$ теплоты, выделяющейся в цепи, приходится на оба нелинейных элемента в случае $V = 4 U_0$.
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
	\item При $V < 2 U_0$ доля тепла составляет $\eta_1 = 0{,}5$. При $V \geq 2 U_0$~--- $\eta_1 = 0{,}75$.
	\item Доля тепла равна $\eta_2 = 0{,}75$.
	\item Доля тепла равна $\eta_3 = 0{,}5$.
\end{enumtask}
	Вах для последовательного и параллельного соединения:
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw[->] (0, 0) -- (3.5, 0) node[below] {$U$};
		\draw[->] (0, 0) -- (0, 2.5) node[left] {$I$};
		\draw[dashed]
			(0, 1) node[left] {$I_0$} -- (2, 1)
			(1, 0) node[below] {$U_0$} -- (1, 1)
			(2, 0) node[below] {$2 U_0$} -- (2, 1);
		\draw[ultra thick, red] 
			(0, 0) -- (2, 1) -- (3, 1) node[midway, above] {$X + X$};
		\draw[ultra thick, blue] 
			(0, 0) -- (3, 3) node[pos = 0.75, above left] {$R$};
	\end{tikzpicture} \qquad
	\begin{tikzpicture}[thick, yscale = 1]
		\draw[->] (0, 0) -- (3.5, 0) node[below] {$U$};
		\draw[->] (0, 0) -- (0, 2.5) node[left] {$I$};
		\draw[dashed]
			(0, 1) node[left] {$I_0$} -- (1, 1)
			(0, 2) node[left] {$2 I_0$} -- (2, 2)
			(1, 0) node[below] {$U_0$} -- (1, 1)
			(2, 0) node[below] {$2 U_0$} -- (2, 2);
		\draw[ultra thick, red] 
			(0, 0) -- (1, 2) -- (3, 2) node[below] {$X + X$};
		\draw[ultra thick, blue] 
			(0, 0) -- (3, 3) node[midway, below right] {$R$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
}
\tags{9, россия, нелинейный элемент, график}